\documentclass{article}
\usepackage{pgf}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgffor} % Nécessaire pour la boucle \foreach

% Initialisation de la seed pour garantir une génération aléatoire différente à chaque compilation
\pgfmathsetseed{\number\pdfrandomseed}

% Commande pour générer des valeurs aléatoires (notes, masses, tailles) sans argument
\newcommand{\moyenne}{
    % Tirer au sort la catégorie (1 : Notes, 2 : Masses, 3 : Tailles)
    \pgfmathsetmacro{\categorie}{int(random(1,3))}
    \pgfmathsetmacro{\n}{int(random(3,6))} % Nombre aléatoire de valeurs (entre 3 et 6)
    \def\valeurs{}

    % Générer les valeurs en fonction de la catégorie tirée au sort
    \ifnum\categorie=1 % Catégorie 1 : Notes entre 5 et 20
        \foreach \i in {1,...,\n} {
            \pgfmathsetmacro{\valeur}{int(random(5,20))}
            % Ajouter la valeur et le tiret uniquement s'il ne s'agit pas de la dernière valeur
            \ifnum\i=\n
                \xdef\valeurs{\valeurs\valeur}
            \else
                \xdef\valeurs{\valeurs\valeur\space-\space}
            \fi
        }
        \def\titre{Calculer la moyenne à partir des notes suivantes : }
    \else\ifnum\categorie=2 % Catégorie 2 : Masses de cartable entre 8 et 20
        \foreach \i in {1,...,\n} {
            \pgfmathsetmacro{\valeur}{int(random(8,20))}
            \ifnum\i=\n
                \xdef\valeurs{\valeurs\valeur}
            \else
                \xdef\valeurs{\valeurs\valeur\space-\space}
            \fi
        }
        \def\titre{Calculer la moyenne à partir des masses de cartable suivantes (en kg) : }
    \else\ifnum\categorie=3 % Catégorie 3 : Tailles entre 155 et 195 cm
        \foreach \i in {1,...,\n} {
            \pgfmathsetmacro{\valeur}{int(random(155,195))}
            \ifnum\i=\n
                \xdef\valeurs{\valeurs\valeur}
            \else
                \xdef\valeurs{\valeurs\valeur\space-\space}
            \fi
        }
        \def\titre{Calculer la moyenne à partir des tailles suivantes (en cm) : }
    \fi\fi\fi

    % Affichage de la phrase et des valeurs en mode mathématique
    \noindent \titre \\
    $$ \valeurs $$
}

% Commande pour générer des valeurs aléatoires (notes, masses, tailles) sans argument
\newcommand{\mediane}{
    % Tirer au sort la catégorie (1 : Notes, 2 : Masses, 3 : Tailles)
    \pgfmathsetmacro{\categorie}{int(random(1,3))}
    \pgfmathsetmacro{\n}{int(random(5,8))} % Nombre aléatoire de valeurs (entre 5 et 8)
    \def\valeurs{}

    % Générer les valeurs en fonction de la catégorie tirée au sort
    \ifnum\categorie=1 % Catégorie 1 : Notes entre 5 et 20
        \foreach \i in {1,...,\n} {
            \pgfmathsetmacro{\valeur}{int(random(5,20))}
            % Ajouter la valeur et le tiret uniquement s'il ne s'agit pas de la dernière valeur
            \ifnum\i=\n
                \xdef\valeurs{\valeurs\valeur}
            \else
                \xdef\valeurs{\valeurs\valeur\space-\space}
            \fi
        }
        \def\titre{Déterminer la médiane à partir des notes suivantes : }
    \else\ifnum\categorie=2 % Catégorie 2 : Masses de cartable entre 8 et 20
        \foreach \i in {1,...,\n} {
            \pgfmathsetmacro{\valeur}{int(random(8,20))}
            \ifnum\i=\n
                \xdef\valeurs{\valeurs\valeur}
            \else
                \xdef\valeurs{\valeurs\valeur\space-\space}
            \fi
        }
        \def\titre{Déterminer la médiane à partir des masses de cartable suivantes (en kg) : }
    \else\ifnum\categorie=3 % Catégorie 3 : Tailles entre 155 et 195 cm
        \foreach \i in {1,...,\n} {
            \pgfmathsetmacro{\valeur}{int(random(155,195))}
            \ifnum\i=\n
                \xdef\valeurs{\valeurs\valeur}
            \else
                \xdef\valeurs{\valeurs\valeur\space-\space}
            \fi
        }
        \def\titre{Déterminer la médiane à partir des tailles suivantes (en cm) : }
    \fi\fi\fi

    % Affichage de la phrase et des valeurs en mode mathématique
    \noindent \titre \\
    $$ \valeurs $$
}

\begin{document}

% Utilisation de la commande \moyenne
\moyenne % Génération aléatoire de la catégorie et des valeurs
\bigskip
\moyenne % Nouvelle génération aléatoire
\bigskip
\moyenne % Nouvelle génération aléatoire
\bigskip
\mediane % Génération aléatoire de la catégorie et des valeurs
\bigskip
\mediane % Nouvelle génération aléatoire
\bigskip
\mediane % Nouvelle génération aléatoire
\end{document}
